**日裔加拿大人**，是[加拿大的少數族裔之一](../Page/加拿大.md "wikilink")，泛指擁有[日本人血統的加拿大人](../Page/日本人.md "wikilink")，以及移民往、或於加拿大出生的日本人。根據[加拿大統計局於](../Page/加拿大統計局.md "wikilink")2001年的統計數字，加拿大的人口當中有98,900人為日裔，包括42,430名混血兒[1](http://www12.statcan.ca/english/census06/data/highlights/ethnic/pages/Page.cfm?Lang=E&Geo=PR&Code=48&Table=2&Data=Count&StartRec=1&Sort=3&Display=All)。他們多集中於[溫哥華等加拿大西岸地區](../Page/溫哥華.md "wikilink")，其他主要城市如[多倫多等](../Page/多倫多.md "wikilink")，也有為數不少的日裔。

## 歷史

1877年，日本人[永野萬藏抵達加拿大](../Page/永野萬藏.md "wikilink")，定居於[卑斯省](../Page/卑斯省.md "wikilink")[維多利亞市](../Page/維多利亞_\(不列顛哥倫比亞\).md "wikilink")，成為加拿大第一名日本移民。其後的第一代日本移民於1877年到1928年間抵達[溫哥華島及](../Page/溫哥華島.md "wikilink")[菲沙谷](../Page/菲沙谷.md "wikilink")，他們多來自[九州及](../Page/九州_\(日本\).md "wikilink")[本州的漁村](../Page/本州.md "wikilink")。及至1967年，又有不少日本人移居加拿大，他們多曾接受高等教育，及於城市居住。

在1940年代後期以前，加拿大的日裔並沒有投票權，包括第一代移民及第二代日裔。

第三代日裔大多於1950年代到1960年代間出生，他們對[日語的認知已經很少](../Page/日語.md "wikilink")。他們當中有超過75%均與非日裔通婚。

第四代日裔有不少均擁有其他族裔血統，根據[加拿大統計局於](../Page/加拿大統計局.md "wikilink")2001年作出的人口普查統計數字，當地日裔是最會與不同族裔通婚的少數族裔。

在首名日本移民永野萬藏抵加100週年，即1977年，政府把卑斯省的一座山以永野的名字命名。

### 二戰針對日裔的拘留

[日本於](../Page/日本.md "wikilink")1941年[偷襲珍珠港後](../Page/珍珠港事件.md "wikilink")，加拿大聯邦政府出於安全理由，於1942年始對於日裔進行拘留，有20,881人被關押於[集中營及其他地方](../Page/集中營.md "wikilink")，當中有75%被關押日裔為加拿大公民。[美國方面也作出針對當地日裔的類似措施](../Page/美國.md "wikilink")。

[二戰結束後](../Page/二戰.md "wikilink")，原於卑斯省居住的日裔，他們的物業及財產被沒收，政府要求他們移居[洛磯山脈以東地區](../Page/洛磯山脈.md "wikilink")，或是回日本去。

及至1970年代後期到1980年代，有關二戰扣留日裔的文件陸續公開，政府亦就賠償方面尋求共識。根據1986年的調查數字，日裔於二戰期間因遭扣押而導致的損失為4.43億加元。賠償方面，有63%支持政府方案，45%較希望獲得個人賠償。1988年9月22日，總理[馬爾羅尼向每名受害者發放](../Page/马丁·布赖恩·马尔罗尼.md "wikilink")21,000加元賠償金，至1993年大致完成，有18,000名生還者獲得賠償。

参见**[日裔加拿大人囚禁](../Page/日裔加拿大人囚禁.md "wikilink")**。

## 知名人士

  - 丹妮絲·藤原（Denise Fujiwara）－舞蹈家
  - 保羅·刈谷（Paul Kariya）－冰上曲棍球手(NHL Player)
  - [雷恩·寇伯](../Page/雷恩·寇伯.md "wikilink") ([Ron
    Korb](../Page/Ron_Korb.md "wikilink")) －作曲家、長笛家、葛萊美獎入圍者
  - 雷蒙·森山（Raymond Moriyama）－建築師
  - 比華利·小田（Beverly Oda）－國會議員
  - 凱莉·阪本（Kerri Sakamoto）－小說家
  - [大衛·鈴木](../Page/大衛·鈴木.md "wikilink")（David Suzuki)－生物學家、環保人士、電視節目主持
  - 大衛·坪內（David Tsubouchi）－前內閣大臣
  - 亞瑟·若林（Arthur Wakabayashi）－[里賈納大學校監](../Page/里賈納大學.md "wikilink")
  - 布萊恩·安井（Brian Yasui）－新聞主播
  - 克莉絲汀·吉川（Christine Yoshikawa）－鋼琴家

## 請參閱

  - [日裔美國人](../Page/日裔美國人.md "wikilink")
  - [韩裔加拿大人](../Page/韩裔加拿大人.md "wikilink")
  - [加拿大華人](../Page/加拿大華人.md "wikilink")

## 外部連結

  - [加拿大全國日裔協會](http://www.najc.ca)

[\*](../Category/日本裔加拿大人.md "wikilink")
[Category:日本裔](../Category/日本裔.md "wikilink")